【金融】印度要轉型為無現金國家

印度通向無現金經濟的道路，將比許多技術樂天派所希望的更漫長。事實證明，當別無選擇時，人們會很快轉用電子支付，但他們仍會在錢包裡放一些現金。
去年11月份，印度總理莫迪（Narendra Modi）宣佈，現行的500盧比（7.75美元）和1000盧比面值的紙幣將在幾乎一夜間作廢，必須兌換成新幣。這些舊幣約佔印度流通貨幣總量的5分之4。 此舉旨在通過暴露銀行系統以外、基本是隱形的現金庫存，來打擊逃稅和腐敗。印度人約98％的消費支付都使用現金。

數百萬印度人在銀行排隊好幾個小時，以便將現已作廢的紙幣存入銀行，或兌換成新幣，消費者信心和依賴現金的行業遭受重創，印度經濟增長在2017年第一季度下滑。由於新幣發行速度比預期緩慢，導致有效貨幣供應短缺，印度儲備銀行設定了自動櫃員機每日提現上限。在印度人絞盡腦汁應對貨幣供應短缺的同時，電子支付交易額急增。根據印度儲備銀行提供的資料，3月電子支付交易額激增至創紀錄的150萬億盧比，高於11月舊幣失效時的約94萬億盧比。

一批電子支付領域的先鋒企業在這場轉變中佔據了有利地位。印度電子支付行業的龍頭老大是阿里巴巴支持的Paytm。該公司稱，自去年 11月以來，其客戶基礎從1.57億猛增到2.55億。Paytm的客戶在該公司的銀行開設虛擬錢包或帳戶後，就可以用手機付款或轉帳。

但在3月中ATM提現上限被取消後，4月電子支付交易額較上月下滑了27%，5月幾無增長。印度人似乎正努力讓生活恢復到正常狀態。根據全國最大ATM機供應商NCR Corp.的統計，5月ATM機的平均提款額較廢幣行動前猛增了20個百分點。該公司負責印度和南亞市場的董事總經理達斯圖爾 （Navroze Dastur）稱，客戶大舉提現，以確保未來不會面臨現金短缺的窘境。日立支付服務有限公司 （Hitachi Payment Services Pvt） 的總經理安東尼 （Loney Anton）表示，需求急增意味著，部分地區的新幣供應仍然短缺。該公司在印度運營的ATM機數量約為5.2萬台。

「全球各國政府都希望減少現金交易以遏制影子經濟，不過，儘管各種電子支付管道如雨後春筍般湧現，現金並未顯露出在短期內被淘汰的跡象，」 MarketSmith India駐班加羅爾的研究員維馬（Rethish Varma）說。由於許多印度人，特別是在內陸地區，缺乏使用科技產品和互聯網接入的經驗，或者是因為該國的無線網服務水準參差不齊，使電子支付變得很不方便。無線寬頻聯盟有限公司和IHS Markit Ltd.最新的一項研究顯示，近69％的印度人無法接入互聯網，相當於8.54億人，是全球無網人口最多的國家。「這些手機應用程式和各種各樣的銀行卡，存在巨大的信任問題，多數印度人不知道它們是幹什麼的，」維馬說。「人們寧願定期排隊在ATM機上取款，也不願用手機支付。」

儘管如此，電子支付的普及仍取得了一定的進展。雖然有所回落，但電子支付交易額仍較11月份高出18％。廢幣行動「曾導致交易額激增，但現在又恢復到之前穩步增長的狀態，」Forrester Research Inc.駐新德里的電子商務和金融服務研究員古普塔（Arnav Gupta）說。

儘管現金流通量不斷增加，「我們仍然看到電子支付額持續增長，」Paytm的高級副總裁瓦西雷迪 （Kiran Vasireddy）表示，他歸因於成功使用手機掃描二維碼支付方式，這種支付方式在互聯網接入受限的情況下也能使用。另一家支付公司One MobiKwik Systems Pvt的發言人說，預計6月份的增幅將比5月更大。 該行業繼續吸引投資，軟銀集團最近向Paytm的母公司One97 Communications Ltd.投資了14億美元，這是單一投資者在印度科技行業進行的規模最大的一輪投資。政府的舉措「已經成功地為電子支付管道造勢，」維馬說「想要當前的發展勢頭不斷增強，需要更加不懈的、自覺的努力。」

最終，大眾對電子支付的接受程度取決於數碼基礎設施的發展狀況。在中國，互聯網滲透率是印度的近兩倍，電子支付已經普及到諸如打車和買電影票等日常生活支出中。電子支付的可靠性也至關重要。「哪怕一次交易失敗，就足以摧毀客戶對電子支付的信心，他們會重新使用現金，因為這樣更便捷，且不會造成任何困擾。」——Anto Antony、Saritha Rai
#印度 #電子支付 #莫迪 #阿里巴巴 #ATM #軟銀

人唔笑

個數據庫一壞左